---
layout: page
title: 翻译指南
konqi: /assets/img/konqi-docbook.png
sorted: 1
---

# KDE 中文翻译指南

## 翻译建议和审核

选择 Chinese (China) 语言进行翻译，之后可以选择要翻译的文件。每个翻译文件和文件夹都有一个翻译进度。蓝色条代表已经翻译，绿色条代表已经审核。同一条目可以有多个 Suggestion ，也就是翻译建议。翻译者和审核者可以通过投票来决定哪一个更加适合。最终导出的翻译会选择被审核的那个翻译，如果没有审核，则会选择最近的翻译建议。

在 Crowdin 上并没有承包认领，也没有访问限制。任何团队成员都可以翻译所有文件。与之前通过邮件列表和 SVN 提交相比，重复翻译和冲突的概率极低，零散的翻译更容易被添加。

1. 如果一个字符串没有翻译，则你可以提交新的翻译建议。新的翻译建议虽然尚未审核，但也会同步到 KDE 项目中。
2. 如果一个字符串已有翻译，但尚未审核通过，则新提交的翻译会被优先采用，同步到 KDE 项目中。
3. 如果一个字符串已有翻译，且已经审核通过，则新提交的翻译不会被使用。如果你认为已审核通过的翻译有问题，可以在右侧的评论面板中提出，并选中 **Issue**。管理员和原翻译者都会收到通知，并作出回复。

## 翻译存储和机器翻译

在翻译界面，你可能会看到有翻译存储和机器翻译的结果。这些结果可以用来辅助翻译。

翻译存储利用的是 KDE 中的其他翻译条目，以及 Crowdin 上的其他软件翻译项目的翻译。请注意这些翻译也可能是包含错误的，因此在选用之前，请仔细检查。

机器翻译利用的是微软翻译服务。和 Google 翻译一样，机器翻译在处理长句子的时候常常南辕北辙。即使是简单单词的翻译，也要考虑语境和特殊用法。因此机器翻译必须经过检查修订之后才能使用。

## 术语表

术语表提供了一些专有名词的翻译，列在翻译界面的右侧。比如 Brush 在绘图软件中统一称为“笔刷”，Image 在 K3b 中是“镜像”的意思。

## 评论

翻译界面的右侧还有 Comments 功能，你可以写下要注意的地方，参考链接，截图或者发表疑问。这些信息将帮助其他翻译者更好地翻译。

## 导出和更新

在 Crowdin 平台上翻译的文件，会经过手工导出并上传到 SVN。这个频率大概是每周一次。目前是由 Guo Yunhe 来操作。

## stable 和 trunk 分支

stable 是当前已经发布的分支，而 trunk 是正在开发的分支。两者的大部分内容是相同的，Crowdin 会自动同步两个分支中相同的翻译，免去一些重复劳动。重复的，隐藏的条目以灰色显示，一般情况下不需要编辑它们。由于 stable 先于 trunk 分支，因此大部分需要翻译的内容，实际上在 stable 中。而 trunk 只包含与 stable 不同的条目，数量较少。

## 文件结构和优先级

对于每个分支，翻译文件都按照类别分在不同的目录里。有些比较重要，应该优先翻译；有些则不太重要，可以延后翻译。

**核心部分：**

- frameworks - KDE 基础框架和服务
- kde-workspace - Plasma 工作空间，包括各种小部件和系统设置
- applications - 核心应用，包括 Dolphin 文件管理器，Konsole 控制台，Kate/Kwrite 编辑器，Konqueror 网页浏览器

核心部分完成度较高，只需修修补补即可。

**应用程序：**

- pim - 邮件，日历，通讯录，聊天等应用。
- calligra - 文档，图表，绘画等办公应用。然而由于 Linux 用户使用 LibreOffice 和 OpenOffice 的较多，翻译需求并不很急迫。可优先翻译 krita。
- kdegraphics - 图像查看器，截图工具，去色其，屏幕标尺，扫描仪和 PDF 查看器。gwenview，spectacle 和 okular 是关键应用。
- kdemultimedia - 音视频编辑器和播放器。dragonplayer 和 kdenlive 是比较重要的应用。
- kdeutils - 压缩工具，计算器，计时器等小工具。虽然是小工具，但是还都挺常用的。
- kdenetwork - 网络账户集成，在线分享，网络存储，远程控制等。
- kdeedu - 教育和科学应用。其中 marble 是很关键的应用。
- kdegames - 内置小游戏。
- kdeadmin - 系统管理工具，配置 systemd 服务和 cron 计划任务。
- kdesdk - 翻译工具和编辑器等开发工具。一般只有开发者需要。

**extragear-** - 一些不常用软件和插件，优先级比较低。

~~playground-~~ - 一些新的还不稳定的应用，优先级最低。不建议翻译。

~~kdereview~~ - 正在审核的应用，源从 playground 或者外部项目，通过后会进入 extragear 或应用程序目录。因为此处的文件经常重命名或移动，不建议翻译这里的文件。可以等到成熟之后再进行翻译。

~~wikitolearn~~ - 好像是一个在线教育网站，貌似和 KDE 没有直接联系，不建议翻译。

## 翻译规范

### 基本要领

1. 简洁规范。
2. 忠实原文。
3. 用语一致。
4. 易于使用。

### 标点符号

通常用全角的标点符号：

```
，。：；“”‘’
```

通常用半角的标点符号：

```
( ) [ ] / \ |
```

#### 点号

优先使用全角的点号，包括逗号，句号，冒号，分号，问号。

```
此操作不可撤销，您确定要继续吗？

可用的设备：
```

某些特殊的字符串，比如关键字列表，使用英文逗号或分号作为分隔符。这种情况下必须使用英文逗号或英文分号。

```
dolphin,file management,文件管理
```

#### 括号

全部的小括号使用半角，也就是英文括号。左括号前，和右括号后需要保留空格（快捷键除外）。

```
安装 (需要重启)
```

#### 省略号

采用三个点号作为省略号。虽然 Unicode 中确实有一个省略号的字符，但在键盘上输入不是很方便。因此开发者通常采用三个点号来替代。中文键盘虽然可以比较方便地输入省略号，但为保持一致，我们仍然采用三个点号作为省略号。

```
正在加载...
```

#### 引号

使用全角的单引号和双引号。

英文中有时使用单引号，有时使用双引号。中文中对单引号和双引号的用法有所规范，最外层必须使用双引号，只有在双引号内的引用才使用单引号。

```
Click 'Confirm' button to continue.

点击“确认”按钮继续。
```

#### 破折号/横线

短横线一般指范围，比如 0-9 ，或者是特殊格式 2017-01-10 ，这种情况就采用普通的短横线即可，不要使用破折号。

出现英文破折号(—)的情况非常少见，一般是在文档或大段的提示信息里。如果遇到这种情况，使用中文破折号`——`。英文的破折号 / M-dash 容易被误认为中文的数字“一”，不利于阅读。

### 快捷键

英文中，快捷键是用 & 标记单词中的一个字母作为快捷键的。但是中文中没有字母，因此需要在末尾加上一个括号，填写快捷键。这个括号与中文之间没有空格，快捷键字母必须大写。如果英文是以冒号或省略号结尾，则快捷键放到冒号之前。

```
&File
文件(&F)

Trans&late
翻译(&L)

&Open...
打开(&O)...
```

### 空格

汉字之间（包括标点）一定是没有空格的。

汉字与英文（包括英文标点）和阿拉伯数字之间要保留空格。但中文标点符号和英文，数字之间则不需要空格。

```
Dolphin 是 KDE 的默认文件管理器。

链接 URL：
```

一些字符串有开头和末尾的空格，很容易被忽略。Lokalize 和 Crowdin 都会高亮显示这些空格。如果空格是因为英文手动换行造成的，那么中文可以不留空格。如果不是，那么可以保留空格。（下面的例子用下划线代替空格方便阅读）

```
_(unavailable)
_(不可用)
```

### 换行

按回车造成的换行，是 PO 文件里代码换行。这种换行可以让代码易读，但最终显示的文本仍然是不换行的。

由于目前所用的 PO 编辑器和在线翻译平台都能很好地自动换行，因此手动去折行并不是必要的。即使是翻译时看到英文是折行的，中文也不一定需要折行。

显示文本换行，需要用 `\n` 转义字符，或者在 HTML 字符串里用 `<br>` 标签。

### 英文名

#### 软件名

绝大部分软件，比如 Plasma，Dolphin，Kdenlive，Amarok 等，名字都是不翻译的，直接使用英文即可。

#### 人名和组织名

开发者姓名用英文或其母语，不做翻译。

项目名称和组织名称，一般也是不翻译的。比如 Google

#### 英文缩写

一些通用的英文缩写不需要翻译，比如 URL，UI，RGB，HTML。

#### 命令和文件

系统命令不翻译，翻译者需要根据语境和 Linux 知识来判断。

```
Cannot start update-alternatives.
无法启动 update-alternatives。
```

update-alternatives 是一个关键的 Linux 命令行工具。

#### 不适合翻译的名词

比如 Java，YouTube，Skype，iPod，Linux 等没有正式中文译名的名词。

Android，Windows，Mozilla 等虽然有正式中文译名，但使用不及英文广泛的，也不翻译。

#### 没有正式翻译的术语

一些较为复杂的技术术语，如果无法找到确切翻译，则可以保留英文。这通常比自己发明一个要好。

```
Build a tun link capable of forwarding IPv6 traffic.
建立能够转发 IPv6 通信量 tun 链接。
```

### 礼貌用语

#### You --> 您

出于礼貌，You 总是翻译成“您”，而不是“你”。

#### 祈使句中的“请”

英文的祈使句有时候会以 Please 开头，但有时候会省略。对于没有 Please 的祈使句，中文也要补充“请”，显得更为礼貌。

```
No result found. Try again.
未找到结果。请重试。
```

### 省略

#### a/an/the

英文的冠词 a/an/the 在中文中大部分可以省略。

```
Choose a category for the eBook.
为电子书选择分类。
```

我们用“分类”，而不是“一个分类”。

### 译者留名

翻译贡献者的名单会自动保存在 Crowdin 系统和 PO 文件的头部，但这些信息并不会显示在软件界面或者文档内。KDE 的翻译项目增加了一些特殊的字符串来记录翻译者，它们有特殊的翻译方法：

#### Your names

此处填写软件界面的翻译者名单的姓名，以英文逗号分隔。中文和英文名皆可，英文名可以更方便来自国外的开发者联系你。KDE 中国团队一般总是第一个，后续跟上每个翻译者的名字。

```
KDE China,Weng Xuetian,Guo Yunhe
```

#### Your emails

此处对应 Your names 的顺序一一对应填写电子邮件地址，也是以逗号分隔。

```
kde-china@kde.org,xxx@gmail.com,xxx@outlook.com
```

在 KDE 应用程序的“帮助”->“关于 XXX”->“翻译”界面，可以看到翻译者名单。

![screenshot](http://i.imgur.com/Ar3H2X5.png)

#### CREDIT_FOR_TRANSLATORS

文档翻译中的翻译者致谢，通常用一句话描述。比如：

```
本文档由 KDE 中国团队翻译。
```

#### ROLES_OF_TRANSLATORS

通常是这个结构：

```xml
<authorgroup>
<author><firstname>Yunhe</firstname><surname>Guo</surname><email>xxx@gmail.com</email></author>
<author><firstname>Xuetian</firstname><surname>Weng</surname><email>xxx@gmail.com</email></author>
</authorgroup>
```

请参见 [DocBook 手册](http://tdg.docbook.org/tdg/4.5/author.html)

### 其他

#### 照葫芦画瓢

看其他人是怎么翻译的，大概就知道要怎么做了。不需要太担心犯错误，新人的翻译都会被复核一遍的，撤销也很容易。

#### 卖萌禁止

请勿使用“亲”这种非正式语言，因为卖萌的方式多种多样，到最后就难以控制质量，整齐划一了。
